

# Poprawa kolokwium 1, grupa 1

15/12/2025

1. Rozwiąż poniższe zagadnienia różniczkowe:

☛ (2 pkt) Rozwiąż poniższe równanie:

$$tx'(t) + 2x(t) - t^3 = 0$$

☛ (3 pkt) Rozwiąż zagadnienie Cauchy'ego poprzez podstawwienie odpowiedniego ansatzu:

$$x''(t) - 20x'(t) + 100x(t) = 0, \quad x(0) = 0, \quad x'(1) = 1$$

2. Podaj rozwiązanie ogólne układu:

$$\begin{cases} x'(t) = y(t) \\ y'(t) = x(t) \end{cases}$$

3. Rozwiąż poniższe równanie różniczkowe korzystając z podstawienia szeregu.

$$x''(t) - 2tx'(t) + 8x(t) = 0, \quad x'(0) = 0$$

Znajdź rozwiązanie, które jest wielomianem, zapisz je jawnie.

## Przykładowe rozwiązania grupy 1

1.  Rozwiązujemy najpierw równanie jednorodne:

$$tx' = -2x$$

które, po rozdzieleniu zmiennych przekształcimy do postaci:

$$\frac{x'}{x} = -\frac{2}{t}$$

Następnie, całkując obustronnie:

$$\ln(x(t)) = \int \frac{x'(t)}{x(t)} dt = -2 \int \frac{dt}{t} = -2 \ln(t) + \tilde{C} = \ln\left(\frac{C}{t^2}\right)$$

a dzięki jednoznaczności logarytmu jako funkcji różnowartościowej:

$$x(t) = \frac{C}{t^2}$$

Aby rozwiązać równanie niejednorodne, podstawiamy rozwiązanie  $x(t) = C(t)/t^2$  otrzymując:

$$\begin{aligned} 0 &= t \cdot \left(\frac{C(t)}{t^2}\right)' + 2\frac{C(t)}{t^2} - t^3 \\ &= \frac{tC'(t)}{t^2} - 2t\frac{C(t)}{t^3} + 2\frac{C(t)}{t^2} - t^3 \\ &= \frac{C'(t)}{t} - t^3 \\ &\implies C'(t) = t^4 \implies C(t) = \frac{1}{5}t^5 + c \end{aligned}$$

Zatem rozwiązaniem jest:

$$x(t) = \frac{C(t)}{t^2} = \frac{\frac{1}{5}t^5 + c}{t^2} = \frac{1}{5}t^3 + \frac{c}{t^2}$$

-  Podstawiamy ansatz  $x(t) \propto e^{rt}$ , otrzymując wielomian charakterystyczny:

$$r^2 - 20r + 100 = 0 \implies r_{\pm} = \frac{-(-20) \pm \sqrt{20^2 - 4 \cdot 100}}{2} = \frac{20 \pm \sqrt{400 - 400}}{2} = 10$$

zatem otrzymujemy jedno rozwiązanie:

$$x_1(t) = e^{10t}$$

Drugiego, niezależnego liniowo rozwiązania poszukamy korzystając z Wronskiana. Z wzoru Abela:

$$W(t) = c \exp\left(-\int \frac{-20}{1} dt\right) = \tilde{c} \exp(20t)$$

zaś drugie rozwiązanie:

$$\begin{aligned}x_2(t) &= x_1(t) \int \frac{W(t)}{x_1(t)^2} dt \\&= e^{10t} \int \frac{e^{20t}}{(e^{10t})^2} dt \\&= e^{10t} \int e^{20t} e^{-20t} dt \\&= e^{10t} \int dt \\&= te^{10t} + \bar{c}e^{10t}\end{aligned}$$

Otrzymujemy zatem rozwiązanie ogólne:

$$x(t) = c_1 e^{10t} + c_2 t e^{10t}$$

Podstawiając warunki:

$$0 = x(0) = c_1 + c_2 \cdot 0 = c_1$$

$$1 = x'(1)$$

$$\begin{aligned}&= c_2 \frac{d}{dt} (te^{10t}) \Big|_{t=1} \\&= c_2 (e^{10t} + 10te^{10t}) \Big|_{t=1} \\&= c_2 (e^{10} + 10e^{10}) \\&\implies c_2 = \frac{1}{11} e^{-10}\end{aligned}$$

A zatem pełne rozwiązanie zagadnienia Cauchy'ego:

$$x(t) = \frac{1}{11} t e^{10t-10}$$

2. We wzorze z wykładu identyfikujemy:

$$A = \begin{bmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{bmatrix}$$

Możemy zauważyć, że:

$$AA = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} = \mathbb{I} \implies \begin{cases} A^{2n} = \mathbb{I} \\ A^{2n+1} = A \end{cases}$$

Zatem:

$$\begin{aligned}\exp(tA) &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(tA)^n}{n!} \\&= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{t^{2n+1}}{(2n+1)!} A + \sum_{n=0}^{\infty} \frac{t^{2n}}{(2n)!} \mathbb{I} \\&= \sinh(t)A + \cosh(t)\mathbb{I} \\&= \begin{bmatrix} \cosh(t) & \sinh(t) \\ \sinh(t) & \cosh(t) \end{bmatrix}\end{aligned}$$

przy czym rozpoznaliśmy w tym wyprowadzeniu szeregi Maclaurina dla funkcji hiperbolicznych, co uprościło nam obliczenia. Jeśli jednak nie pamiętamy tych szeregów i nie zauważymy powtarzalności potęg  $A$ , wystarczy zastosować metodę z diagonalizacją. Przypominam ją w rozwiązaniu w drugiej grupie (którą też można rozwiązać zauważając powyższe).

Mając powyższy wzór, otrzymujemy rozwiązanie:

$$\begin{bmatrix} x(t) \\ y(t) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \sinh(t)c_1 + \cosh(t)c_2 \\ \cosh(t)c_1 + \sinh(t)c_2 \end{bmatrix}$$

3. Ponieważ funkcje stojące przed pochodną i funkcją są analityczne, zatem podstawiamy:

$$x(t) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n t^n$$

otrzymując:

$$\begin{aligned} 0 &= \sum_{n=2} a_n n(n-1)t^{n-2} - 2t \sum_{n=1} a_n n t^{n-1} + 8 \sum_{n=0} a_n t^n \\ &= \sum_{n=0} a_{n+2}(n+2)(n+1)t^n - \sum_{n=1} 2a_n n t^n + 8 \sum_{n=0} a_n t^n \\ &= 2a_2 + 8a_0 + 6a_3 t - 2a_1 t + 8a_1 t + \sum_{n=2}^{\infty} t^n (a_{n+2}(n+2)(n+1) - 2na_n + 8a_n) \\ &\implies a_2 = -4a_0 \\ &\implies a_3 = -a_1 = 0 \quad \text{z warunku } x'(0) = 0 \\ &\implies a_{n+2} = 2a_n \frac{n-4}{(n+2)(n+1)} \end{aligned}$$

Zatem otrzymujemy wyrazy:

$$\begin{aligned} a_0 & \\ a_1 &= 0 \\ a_2 &= -4a_0 \\ a_3 &= 0 \\ a_4 &= a_{2+2} = 2a_2 \frac{2-4}{(2+2)(2+1)} = -8a_0 \frac{-2}{12} = \frac{4}{3}a_0 \\ a_5 &= 0 \\ a_6 &= a_{4+2} = 2a_4 \frac{4-4}{(4+2)(4+1)} = 0 \end{aligned}$$

i wielomian będący rozwiązaniem:

$$x(t) = a_0 \left( 1 - 4t^2 + \frac{4}{3}t^4 \right)$$

# Poprawa kolokwium 1, grupa 2

15/12/2025

1. Rozwiąż poniższe zagadnienia różniczkowe:

☛ (2 pkt) Rozwiąż poniższe równanie:

$$tx'(t) + x(t) - e^t = 0$$

☛ (3 pkt) Rozwiąż zagadnienie Cauchy'ego poprzez podstawwienie odpowiedniego ansatzu:

$$t^2x''(t) - 5tx'(t) + 9x(t) = 0, \quad x(1) = 1, \quad x'(1) = 0$$

2. Podaj rozwiązanie ogólne układu:

$$\begin{cases} x'(t) = -y(t) \\ y'(t) = -x(t) \end{cases}$$

3. Rozwiąż poniższe równanie różniczkowe korzystając z podstawienia szeregu.

$$x''(t) - 2tx'(t) + 10x(t) = 0, \quad x(0) = 0$$

Znajdź rozwiązanie, które jest wielomianem, zapisz je jawnie.

## Przykładowe rozwiązania grupy 2

1.  Rozwiązujemy najpierw równanie jednorodne:

$$tx'(t) + x(t) = 0$$

Poprzez rozdzielanie zmiennych otrzymamy:

$$\frac{x'(t)}{x(t)} = -\frac{1}{t}$$

a zatem całkując obustronnie:

$$\ln(x(t)) = \int \frac{x'(t)}{x(t)} dt = -\int \frac{dt}{t} = -\ln(t) + \tilde{C} = \ln\left(\frac{C}{t}\right)$$

a zatem z jednoznaczności logarytmu jako funkcji różnowartościowej:


$$x(t) = \frac{C}{t}$$

Aby rozwiązać równanie niejednorodne, stosujemy zamianę  $C \mapsto C(t)$  i podstawiamy do oryginalnego równania różniczkowego:

$$\begin{aligned} 0 &= tx'(t) + x(t) - e^t \\ &= t \left( \frac{C(t)}{t} \right)' + \frac{C(t)}{t} - e^t \\ &= \frac{tC'(t)}{t} - t \frac{C(t)}{t^2} + \frac{C(t)}{t} - e^t \\ &= C'(t) - e^t \\ &\implies C'(t) = e^t \implies C(t) = e^t + c \end{aligned}$$

A zatem otrzymujemy rozwiązanie ogólne:

$$x(t) = \frac{C(t)}{t} = \frac{e^t + c}{t}$$

-  Rzeczone równanie różniczkowe rozwiążemy poprzez podstawienie ansatzu  $x(t) \propto t^m$ . Otrzymujemy wówczas równanie:

$$0 = t^2 m(m-1)t^{m-2} - 5tmt^{m-1} + 9t^m \implies m^2 - m - 5m + 9 = (m-3)^2 = 0$$

A zatem otrzymujemy jedno rozwiązanie:

$$x_1(t) = t^3$$

Drugie rozwiązanie, liniowo niezależne, otrzymamy z wykorzystaniem wroniskianu. Z wzoru Abela otrzymujemy:

$$W(t) = c \exp\left(-\int \frac{-5t}{t^2} dt\right) = c \exp\left(5 \int \frac{dt}{t}\right) = \tilde{c} \exp(5 \ln(t)) = \tilde{c} t^5$$

Zaś drugie rozwiązanie:

$$\begin{aligned}x_2(t) &= x_1(t) \int \frac{W(t)}{x_1(t)^2} dt \\&= t^3 \int \frac{t^5}{(t^3)^2} dt \\&= t^3 \int \frac{t^5}{t^6} dt \\&= t^3 \int \frac{dt}{t} \\&= t^3 \ln(t) + t^3 \bar{c}\end{aligned}$$

Otrzymujemy zatem rozwiązanie ogólne:

$$x(t) = c_1 t^3 + c_2 t^3 \ln(t)$$

Podstawiając zadane warunki:

$$1 = x(1) = c_1 + c_2 \ln(1) = c_1$$

oraz, z warunku na pochodną:

$$\begin{aligned}0 &= x'(1) \\&= \left. \frac{d}{dt} (t^3 + c_2 t^3 \ln(t)) \right|_{t=1} \\&= \left( 3t^2 + 3c_2 t^2 \ln(t) + c_2 t^3 \cdot \frac{1}{t} \right) \Big|_{t=1} \\&= 3 + 0 + c_2 \\&\implies c_2 = -3\end{aligned}$$

A zatem pełne rozwiązanie zagadnienia Cauchy'ego:

$$x(t) = t^3 - 3t^3 \ln(t)$$

2. Z oznaczeniami z wykładu rozpoznajemy:

$$A = \begin{bmatrix} 0 & -1 \\ -1 & 0 \end{bmatrix}$$

A zatem, wykorzystując diagonalizację, potrzebujemy znaleźć wektory i wartości własne tej macierzy.

$$\det \begin{bmatrix} -\lambda & -1 \\ -1 & -\lambda \end{bmatrix} = \lambda^2 - 1 \implies \lambda = \pm 1$$

Zatem:

$$\begin{bmatrix} 0 \\ 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} -1 & -1 \\ -1 & -1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_+ \\ y_+ \end{bmatrix} = -(x_+ + y_+) \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix} \implies \vec{v}_+ = \begin{bmatrix} 1 \\ -1 \end{bmatrix}$$

$$\begin{bmatrix} 0 \\ 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_- \\ y_- \end{bmatrix} = (x_- - y_-) \begin{bmatrix} 1 \\ -1 \end{bmatrix} \implies \vec{v}_- = \begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix}$$

Stąd diagonalizacja:

$$A = \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 1 \end{bmatrix}^{-1}$$

Macierz odwrotna dla macierzy  $2 \times 2$  może być otrzymana:

$$\begin{bmatrix} a & b \\ c & d \end{bmatrix}^{-1} = \frac{1}{ad - bc} \begin{bmatrix} d & -b \\ -c & a \end{bmatrix}$$

Stąd:

$$\begin{bmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 1 \end{bmatrix}^{-1} = \frac{1}{2} \begin{bmatrix} 1 & -1 \\ 1 & 1 \end{bmatrix}$$

A zatem:

$$\begin{aligned} \exp(tA) &= \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 1 \end{bmatrix} \exp\left(t \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{bmatrix}\right) \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 1 \end{bmatrix}^{-1} \\ &= \frac{1}{2} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} e^t & 0 \\ 0 & e^{-t} \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1 & -1 \\ 1 & 1 \end{bmatrix} \\ &= \frac{1}{2} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} e^t & -e^t \\ e^{-t} & e^{-t} \end{bmatrix} \\ &= \frac{1}{2} \begin{bmatrix} e^t + e^{-t} & -e^t + e^{-t} \\ -e^t + e^{-t} & e^t + e^{-t} \end{bmatrix} \\ &= \begin{bmatrix} \cosh(t) & -\sinh(t) \\ -\sinh(t) & \cosh(t) \end{bmatrix} \end{aligned}$$

Tak więc, rozwiązanie ogólne ma postać:

$$\begin{bmatrix} x(t) \\ y(t) \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} c_1 \cosh(t) - c_2 \sinh(t) \\ -c_1 \sinh(t) + c_2 \cosh(t) \end{bmatrix}$$

3. Ponieważ funkcje stojące przed pochodną i funkcją są analityczne, zatem podstawiamy:

$$x(t) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n t^n$$

otrzymując:

$$\begin{aligned} 0 &= \sum_{n=2} a_n n(n-1)t^{n-2} - 2t \sum_{n=1} a_n n t^{n-1} + 10 \sum_{n=0} a_n t^n \\ &= \sum_{n=0} a_{n+2}(n+2)(n+1)t^n - \sum_{n=1} 2a_n n t^n + 10 \sum_{n=0} a_n t^n \\ &= 2a_2 + 10a_0 + 6a_3 t - 2a_1 t + 10a_1 t + \sum_{n=2}^{\infty} t^n (a_{n+2}(n+2)(n+1) - 2na_n + 10a_n) \\ &\implies a_2 = -5a_0 = 0 \quad \text{z warunku } x(0) = 0 \\ &\implies a_3 = -\frac{4}{3}a_1 \\ &\implies a_{n+2} = 2a_n \frac{n-5}{(n+2)(n+1)} \end{aligned}$$



Zatem otrzymujemy wyrazy:

$$a_0 = 0$$

$$a_1$$

$$a_2 = 0$$

$$a_3 = a_{1+2} = -\frac{4}{3}a_1$$

$$a_4 = 0$$

$$a_5 = a_{3+2} = 2a_3 \frac{3-5}{(3+2)(3+1)} = -\frac{8}{3}a_1 \frac{-2}{5 \cdot 4} = \frac{4}{15}a_1$$

$$a_6 = 0$$

$$a_7 = a_{5+2} = 2a_5 \cdot \frac{5-5}{(5+2)(5+1)} = 0$$

i wielomian będący rozwiązaniem:

$$x(t) = a_1 \left( t - \frac{4}{3}t^3 + \frac{4}{15}t^5 \right)$$